5판/14면/취임사 ‘열쇳말’로 수도권 단체장 정책 방향
박원순은 ‘사람’·이재명은 ‘억강부약’·박남춘은 ‘시민’
민선 7기 단체장들 취임사 ‘열쇳말’ 보니
박원순 “제 모든 것을 시민의 삶 개선에 걸겠다”
이재명 “정치는 강자 횡포 막고 다수 약자 돕는 것”
박남춘 “시장 특권 내려놓고 시민에 권리 돌릴 것”
지난 6·13지방선거에서 승리한 민선 7기 지방자치단체장들이 2일 일제히 공식적인 업무에 돌입했다. 서울, 경기, 인천 등 수도권 3명의 광역단체장은 이날 비 피해 등으로 별도의 취임식을 열지 않고, 취임사를 통해 앞으로 4년의 시·도정에 대한 청사진을 소상히 밝혔다. 취임사를 보면 앞으로 4년의 목표와 정책 방향을 알 수 있다. 박원순 서울시장은 '사람'을, 이재명 경기지사는 '억강부약'을, 박남춘 인천시장은 '시민'에 초점을 맞췄다.
6·13 지방선거에서 3선에 성공한 박원순 서울시장의 핵심 메시지는 역시 ‘사람’이다. 그는 이날 취임사에서 “지난 6년 서울은 참으로 많은 변화를 이뤄왔다. 개발과 성장에 밀려나 있던 ‘사람’이 시정의 중심에 섰다”면서도 “하지만 아직 갈 길이 멀다. 국민들이 처한 삶의 현장은 치열하고 절박해졌다”고 밝혔다. 그는 이를 위해 △100만 자영업자를 위한 카드수수료 0%대 인하 △임대차 문제 해결 △돌봄문제 해결을 위한 보육의 공공책임제 실현 △공공주택 24만호 공급 △일자리 대장정 시즌2 등을 약속했다. 박 시장은 “앞으로 4년, 제 모든 것을 시민의 삶이 개선되는 데 걸겠다”고 말했다.
이재명 경기지사의 민선 7기 열쇳말은 "억강부약(抑强扶弱)"이다. 누구나 억울함이 없는 공정한 경기도를 만들겠다는 뜻이다. 이 말은 “정치의 역할은 소수 강자의 횡포를 억제하고 다수 약자를 도와 함께 어우러져 사는 것”으로, 이 지사의 평소 철학을 반영한다. 태풍 대비를 위해 취임식을 생략한 이 지사는 “누구나 기회는 공평하되, 공정한 경쟁이 보장되고 기여한 만큼 정당한 몫이 보장되도록 도민에게 위임받은 모든 권한과 책임을 쓰겠다”고 별도 배포된 취임사에서 약속했다.
‘공정한 세상’이 경기도정 출발점이라면 정책 목표는 크게 3가지로 요약된다. 우선 “접경지역이 많은 경기도를 남북교류와 동북아평화경제공동체로 만들어 문재인 정부의 나라다운 나라를 실현하겠다”는 것이다. 다음으로는 복지확대를 통해 도민들의 삶의 질을 보장하겠다는 약속이다. 2일 이 지사가 취임 뒤, 첫 업무지시로 청년배당 등 성남시 3대 무상복지정책에 대한 경기도의 대법원 제소를 취하를 요구한 것도 이런 의지로 풀이된다. 이와 함께 이 지사는 “31개 시군의 특색있는 조화로운 발전을 지향하되 경기도와 도의회가 권력을 나눠 먹는 연정이 아닌 도민이 주체가 돼 도정에 참여하는 협치를 하겠다”고 다짐했다.
박남춘 인천시장은 ‘시민’을 강조했다. 박 시장은 취임사에서 “시장의 특권을 내려놓고, 권력은 시민께 돌려드리겠다. 행정의 패러다임을 완전히 바꿔놓겠다”고 말했다. 구체적으로는 시민의 시정 참여를 확대하기 위한 분야별 민관위원회 설치, 시장 직속 일자리 위원회 운영, 수도권 미세먼지 공동대책기구 구성 등을 제시했다.